\documentclass[finnish]{article}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{forest}
\useforestlibrary{linguistics}
\forestapplylibrarydefaults{linguistics}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage{placeins}
\usepackage{amsmath}


\usepackage{array}
\newcommand{\ms}[2][]{%
  \mbox{%
    \delimiterfactor=1000 \delimitershortfall=0pt
    \tabcolsep=0pt
    $\left[%
    \begin{tabular}{>{\upshape\scshape}l@{\hspace{5pt}}>{\normalfont\itshape}l}
      \if\relax\detokenize{#1}\relax\else
      \multicolumn{2}{>{\normalfont\itshape}l}{#1}%
      \\
      \fi
      #2%
    \end{tabular}%
    \right]$%
  }%
  \vspace{1mm}%
}
\def\ibox#1{\mbox{}\setbox2=\hbox{$\scriptstyle #1$}\lower.2ex\vbox{\hrule
    \hbox{\vrule\kern1.25pt
      \vbox{\kern1.25pt\box2\kern1.25pt}\kern1.25pt\vrule}\hrule}}
\newcommand{\liste}[1]{%
  \mbox{%
    $%
    \left\langle\begin{tabular}{@{}>{\upshape\scshape}l@{}}#1\end{tabular}\right\rangle%
    $%
  }%
}

\begin{document}
\pgfkeys{/forest,
    tria/.style={
      node format={
        \noexpand\node [
          draw,
          shape=regular polygon,
          regular polygon sides=3,
          inner sep=0pt,
          outer sep=0pt,
          \forestoption{node options},
          anchor=\forestoption{anchor}
         ]
        (\forestoption{name}) {\foresteoption{content format}};
      },
      child anchor=north,
      edge path={
        \noexpand\path[\forestoption{edge}]
          (!u.parent anchor) --
          (.child anchor)\forestoption{edge label};
      },
    },
  }

\section{Pohdintaa GB:n alkeista}


\subsection{D-structure, S-structure ja niiden suhde}


S-structure = D-structure + movement (Cook: 92).

D siis kuvaa tilannetta ilman/ennen siirtoja.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[Lexicon
    [D-structure, name=dstruct
    [S-structure, name=sstruct
    [PF, l=2.5cm]
    [LF,name=lf, l=2.5cm]
    ]
    ]
]
\draw[->,dotted] (dstruct) to[out=east,in=east] node[sloped, below]{move $\alpha$} (sstruct);
\draw[->,dotted] (sstruct) to[out=east,in=north east] node[sloped, below]{LF move $\alpha$} (lf);
\end{forest}
\caption{Tasot ja niiden suhteet, sekä move alpha}
\label{fig:puu2}
\end{figure}
\FloatBarrier


\subsection{Miten peruspuu rakentuu}

COMP on läsnä lauseessa, vaikka se olisikin tyhjä. Puu \ref{fig:puu1} siis
voisi olla vaikka lauseesta Jane hated coffee.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[S'
    [COMP]
    [S
        [NP]
        [INFL]
        [VP]
    ]
]
\end{forest}
\caption{perus S ja COMP}
\label{fig:puu1}
\end{figure}
\FloatBarrier


T kuvaa siirtoja, ja esimerkiksi kysymyssana siirtyy COMPiin.

Tämä näkyy simppelisti puussa \ref{fig:siirtoja1}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[S'
    [COMP
        [NP
            [What]
        ]
        [COMP]
    ]
    [S
        [NP
            [Steve]
        ]
        [INFL
            [will]
        ]
        [VP
            [V
                [have]
            ]
            [NP
                [t]
            ]
        ]
    ]
]
\end{forest}
\caption{What will steve have?}
\label{fig:siirtoja1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Huomaa kuitenkin, että tämä(kuva \ref{fig:siirtoja1}) on yksinkertaistettu eikä oikeasti käytössä oleva malli.

\section{X-bar theory}

Kuva \ref{fig:basicxbar} esittää perusajatuksen lausekesäännöistä X-Bar-teoriassa:

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[XP{=maximal projection}
    [Specifier]
    [X'{=intermediate projection}
        [X$^0$]
        [Complements ]
    ]
]
\end{forest}
\caption{Perus x-bar-malli}
\label{fig:basicxbar}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Conjunction and adjunction}

\begin{enumerate}
    \item Conjunction\footnote{n voi tässä olla: XP, X' tai X$^0$ (0,1,2)}: $X^n \rightarrow X^n$ Conj $X^n$ 
    \item Adjunction\footnote{m voi tässä olla vain 0 tai 2 eli YP tai Y$^0$ (only heads or maximal projections can adjoin)}: $X^n \rightarrow Y^m$  $X^n$ 
\end{enumerate}

\section{Täysiverisiä GB-puita}

Kuvassa \ref{fig:firstfullgb} on periaatteessa jo "kaikki kunnossa", eli se on oikeasti X-Bar-teorian mukainen.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[IP
    [NP
        [we, roof]
    ]
    [I'
        [I$^0$
            \ms{
            +past\\
            1pers\\
            -sg
            }
        ]
        [VP
            [V'
                [V$^0_{[+aux]}$
                    [would]
                ]
                [VP$_{[+bare]}$
                    [V' 
                        [V$^0$
                            [hate]
                        ]
                        [CP
                            [C'
                                [C$^0$
                                    [for]
                                ]
                                [IP$_{[-fin]}$
                                    [NP
                                        [him, roof]
                                    ]
                                    [I'
                                        [I$^0_{[-fin]}$
                                            [to]
                                        ]
                                        [VP
                                            [V'
                                                [V
                                                    [leave]
                                                ]
                                            ]
                                        ]
                                    ]
                                ]
                            ]
                        ]
                    ]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\end{forest}
\caption{We would hate for him to leave}
\label{fig:firstfullgb}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Muita sanajärjestyksiä}

Ovatko muut kuin SVO-järjestykset ongelmallisia? Ainakin useissa tapauksissa
voidaan vain muutta lausekerakennesääntöjä, niin että esimerkiksi:

XP --> X' specifier
X' --> complements X0

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[IP
   [NP] 
   [I'
    [VP
        [V'
            [NP]
            [V]
        ]
    ]
    [I]
    ]
]
\end{forest}
\caption{Esimerkki head-final-kielen puusta}
\label{fig:headfinal1}
\end{figure}
\FloatBarrier


\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[IP
    [I'
        [I$^0$]
        [VP
            [V'
                [V$^0$
                    [verb, roof]
                ]
                [NP
                    [subject, roof]
                ]
                [NP
                    [object, roof]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\end{forest}
\caption{Esimerkki litteästä puusta VSO-kielessä}
\label{fig:flat1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Siirrot}


\subsection{VP deletion} (s.23)


\begin{enumerate}
    \item  Jill couldn't have been playing the piano but Bill could (have [been (playing [it])])

    \item  osoittaa, että ensimmäisen apuverbin on jäätävä paikalleen

    \item  tämä on siis yksi VP-tuhoamiseen liittyvä rajoitus

    \item  tästä johtuen se siirretään I0:aan

    \item  tämän siirron nimi on head movement, koska pääsana siirtyy pääsanan paikalle

    \item ks. kuva \ref{fig:sally}
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[IP
    [NP
        [Sally, roof]
    ]
    [I'
    [I$^0$, name=i0]
        [VP
            [V'
                [V$^0$
                    [has, name=hasp]
                ]
                [VP
                    [V'
                        [V$^0_{[+en]}$
                            [declined]
                        ]
                        [NP
                            [the job, roof]
                        ]
                    ]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\draw[->,dotted] (hasp) to[out=west,in=south west] (i0);
\end{forest}
\caption{Sally has declined the job}
\label{fig:sally}
\end{figure}
\FloatBarrier

Siirrytään tästä saman lauseen tarkempaan kuvaukseen, joka perustuu siihen,
että epäsuorassa kysymyslauseessa  lause selvästi riippuu CP:stä. Näin ollen voidaan olettaa,
että kyllä/ei-kysymyksessä rakenne olisi sama myös päälauseen osalta, joten

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[CP
    [C'
        [C$^0_{[+q]}$, name=c0]
        [IP
            [NP
                [Sally, roof]
            ]
            [I'
                [I$^0$, name=i0
                ]
                [VP
                    [V'
                        [V$^0$, name=hasp
                            [has]
                        ]
                        [VP
                            [V'
                                [V$^0_{[+en]}$
                                    [declined]
                                ]
                                [NP
                                    [the job, roof]
                                ]
                            ]
                        ]
                    ]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\draw[->,dotted] (hasp) to[out=west,in=south west] (i0);
\draw[->,dotted] (i0) to[out=west,in=west] (c0);
\end{forest}
\caption{Has sally declined the job?}
\label{fig:sally2}
\end{figure}
\FloatBarrier

Kuitenkaan vastaavaa liikettä ei tapahdu epäsuorissa kysymyslauseissa, mikä selittää myös sen, ettei
niissä muutu sanajärjestys, kuten kuva \ref{fig:embeddedcl} osoittaa.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[CP
    [C'
        [C$^0_{[-q]}$]
        [IP
            [NP
                [I, roof]
            ]
            [I'
                [I$^0$]
                [VP
                    [V'
                        [V$^0$
                            [wonder]
                        ]
                        [CP
                            [C'
                                [C$^0$
                                    [whether]
                                ]
                                [IP
                                    [NP
                                        [Sally, roof]
                                    ]
                                    [I'
                                        [I$^0$, name=i0]
                                        [VP
                                            [V'
                                                [V$^0$
                                                    [has, name=hasp]
                                                ]
                                                [VP
                                                    [V'
                                                        [V$^0$
                                                            [declined]
                                                        ]
                                                        [NP
                                                            [the job, roof]
                                                        ]
                                                    ]
                                                ]
                                            ]
                                        ]
                                    ]
                                ]
                            ]
                        ]
                    ]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\draw[->,dotted] (hasp) to[out=west,in=south west] (i0);
\end{forest}
\caption{I wonder, whether Sally has declined the job?}
\label{fig:embeddedcl}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Content questions}


\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[CP
    [,name=cpspec]
    [C'
        [C$^0_{[+q]}$, name=c0]
        [IP
            [NP
                [Sally, roof]
            ]
            [I'
                [I$^0$, name=i0]
                [VP
                    [V'
                        [V$^0$
                            [has, name=hasp]
                        ]
                        [VP
                            [V'
                                [V$^0$
                                    [declined]
                                ]
                                [NP$_{[+wh]}$, name=whnp
                                    [D$_{[+wh]}$
                                        [which]
                                        ]
                                    [N'
                                        [N$^0$
                                            [job]
                                        ]
                                    ]
                                ]
                            ]
                        ]
                    ]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\draw[->,dotted] (hasp) to[out=west,in=south west] (i0);
\draw[->,dotted] (i0) to[out=west,in=south west] (c0);
\draw[->,dotted] (whnp) to[out=west,in=south west] (cpspec);
\end{forest}
\caption{Which job has Sally declined?}
\label{fig:contq1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Kuvio \ref{fig:contq1} voidaan esittää S-rakenteen puuna, jolloin siirtoja ei kuvata nuolilla vaan 
niistä merkitään jäljet (traces) näkyviin ja ne indeksoidaan.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[CP
    [NP,name=cpspec
        [which job$_k$, roof]
    ]
    [C'
        [C$^0_{[+q]}$, name=c0
            [has$_i$]
        ]
        [IP
            [NP
                [Sally, roof]
            ]
            [I'
                [I$^0$, name=i0
                    [t$_i$]
                ]
                [VP
                    [V'
                        [V$^0$
                            [t$_i$, name=hasp]
                        ]
                        [VP
                            [V'
                                [V$^0$
                                    [declined]
                                ]
                                [NP$_{[+wh]}$, name=whnp
                                    [t$_k$]
                                ]
                            ]
                        ]
                    ]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\end{forest}
\caption{Which job has Sally declined?}
\label{fig:contq1b}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Passiivi}



Seuraavassa passivilauseen S-rakenne, jossa siirretty jo sekä subjekti Sue että apuverbi was:

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[IP
    [
        [NP
        [Sue$_k$, roof]
        ]
    ]
    [I'
        [I
            [was$_i$]
        ]
            [VP
                [V'
                    [V
                        [t$_i$]
                    ]
                    [VP
                        [V'
                            [V
                                [invited]
                            ]
                            [NP
                            [t$_k$]
                            ]
                            [NP
                            [to the party, roof]
                            ]
                            [PP
                            [by the kids, roof]
                            ]
                            ]
                    ]
                ]
            ]
        ]
]
\end{forest}
\caption{Sue was invited to the party by the kids}
\label{fig:siirtoja1}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Inakkusatiivi}

Katsotaan ensin syvärakennetta Bill died -inakkusatiivilauseesta:

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[IP
    [I'
        [I$_{[+pass]}$]
        [VP
            [V'
                [V
                    [die]
                ]
                [NP
                    [Bill, roof]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\end{forest}
\caption{Bill died, D-structure}
\label{fig:inakk1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Pintarakenteessa sisäinen NP-argumentti Bill on siirtynyt ulkoisen argumentin paikalle samalla tavoin kuin passiivissa.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{forest}
[IP
    [NP
        [Bill$_i$, roof]
    ]
    [I'
        [I$_{[+pass]}$]
        [VP
            [V'
                [V
                    [die]
                ]
                [NP
                    [t$_i$]
                ]
            ]
        ]
    ]
]
\end{forest}
\caption{Bill died, S-structure}
\label{fig:siirtoja1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\end{document}
